明報: 破壞立會行為 沒令民意逆轉

明報 2019年7月3日

破壞立會行為 沒令民意逆轉 ／文：李先知

【明報文章】示威者前日撞破立法會大樓玻璃，破壞大樓設施，一如所料，政府和建制派昨日齊聲強烈譴責此是暴力行為，民主派就稱不會與年輕人割席，反指制度更暴力，希望公眾能理解年輕人躁動。前所未有的衝擊行動令形勢升溫，民主派和建制派兩個陣營均分析民意並沒有因而「逆轉」，輿論並無一面倒批評，反而各走極端。議會停擺、社會撕裂，多名建制派對如何「解局」都稱茫然。

有民陣中人分析，立法會衝擊事件對修例正反民情佔比影響有限，形容事件會令一向支持修例的「藍絲」和老一輩想法更堅定，但無論從社會領袖、電台聽眾以至地區街坊，都感受到反對修例者即使不認同暴力，但都對衝擊者行為表示理解，「無損反對逃犯條例的心」。該民陣中人續說，民陣暫時未有計劃下次大型動員，因一般而言七一遊行已是「高峰」，短期內或未有新行動，但強調是否出現衝突與民陣是否動員沒有直接關係，舉例6月兩場遊行都有延伸或激進行動，可是都無阻民陣繼續舉辦遊行。

公民黨黨魁楊岳橋稱，民主派支持者更多是憂慮年輕人安危，縱未必完全認同他們的手法，但許多人都明白年輕人是為香港付出，「無任何迹象顯示，6月16日（遊行）的人，因為昨日的事突然支持林鄭政府」。

有建制派核心認為，政府要待時機等民意逆轉，但昨日不是，雖有些人心痛立法會大樓被破壞，但因為警方事前撤退，令民主派支持者質疑是故意棄守，未必會轉而譴責衝擊者暴力。另一建制派認為社會撕裂、對立已去到很嚴重地步，民意完全沒有逆轉，發生此事後支持和反對修例或政府的人都是各有各做，並沒有交匯的中間點。該建制派舉例，警方做任何事民主派和示威者都不會認同，警隊忍讓示威者，民主派又認為是「空城計」，警方其實是動輒得咎。該人又認為，民主派「一句都不敢鬧暴徒」。

建制派立法會議員何君堯前晚在社交網站提到動用《基本法》第18條，即由人大常委會決定香港進入緊急狀態，中央政府可發布命令將有關全國性法律在香港特別行政區實施。有建制派認為動用此條意味深遠，解放軍出動，「香港完蛋」；行政會議成員湯家驊亦說，不適宜動用該條，相信現時衝擊行動，警方仍能處理。

民主派立法會議員區諾軒批評何君堯眼中沒有一國兩制，只有一國一制，「大陸管晒佢最開心」，形容何的建議是打破一國兩制的界線，在香港現時備受國際關注下，提出相關建議只會為中國在國際關係上添煩添亂。

如何突破此刻混沌狀態？自由黨黨魁鍾國斌表示，特首林鄭月娥在7月1日酒會上稱願聽民意、會改變思維，不應只說不做，即使大國之間的博弈都是靠對話解決。他勸喻政府不論如何艱難都要安排見面，閉門或公開也好，即使首次會面不歡而散都應該繼續溝通，政府要表露出想解決問題的態度。現時抗爭是「無大台」模式，有人認為難找對話對象，但鍾國斌認為政府最基本可先找泛民中人，或宗教界、社福界、教育界等較中立的團體代表，告訴社會有行動、有改變。

全國港澳研究會副會長劉兆佳認為，「民意無咁快逆轉」，參與示威遊行人士「道氣未散」，因政府未回應他們的主要訴求；不過，如港人覺得開始出現亂局、治安有問題，就會回到更保守的態度，現時即使有民意逆轉都只是初期。他分析，6月12日和7月1日衝擊立法會的行動只是不同程度，「但都是同一班人做」，主角同樣是警方和衝擊者，然而前晚衝擊後整件事的訴求，包括警方是否濫用武力等，已變得模糊。

[李先知]

推

之後文宣工作好重要

雖然好無奈，但有人犧牲左，太震憾，overwrite 左死物被破壞
有人性既人唔會覺得死物被破壞會嚴重過死左人
反而講到破壞死物好重要，越顯冇人性

傘後的進步

另外一個 post 第一二個 comment 就係明報不明

上一代不管，你的子女卻偷偷為你站出來

塑造悲情、流血，打父母牌

中國人性情是總喜歡調和、折中的。
譬如你說，這屋子太暗，須在這裡開一個窗，大家一定不允許的。
但如果你主張拆掉屋頂，他們就會來調和，願意開窗了。
沒有更激烈的主張，他們總連平和的改革也不肯行。
――魯迅 ·《無聲的中國》

以前佔領街道，泛民都屌到反艇
依家，佔領夏愨道系最低消費

個人認為，只要唔喺小部份人走唔到+
真喺比人放棄咁留低佢地喺到
民意就唔會逆轉
其他示威者指責
只喺佢地暫時未諗清楚
即使指責
民意大方向永遠不變

6.9 612 616出過 就算唔支持都唔會轉軚支持政府啦
洗濕左個頭已無退路

終於唔係叫人裝linux了

呢個比喻好好，又貼地

多名建制派對如何「解局」都稱茫然。

若知前世因，今生受者是

明報係人定係鬼

政府想用沖激立法會去夾泛民同勇武派割蓆

劉兆佳條廢柴又出嚟放山埃貼士俾共狗，條友估親都錯，由2003七一錯到今日，仲垃圾過燒山

劉兆佳好堅信香港人暴力潔癖
當年碌撚掟蕉夠話冇人接受咁嘅議會
你睇下今時今日變成點？
今次直頭有淺藍屌番警犬轉頭
當施政每況越下
每一次社運都會越黎越多人向激進進發

厭惡 > 冷感 > 口講支持 > 上街 > 同情勇武 > 參與勇武 > 激進

03年已經錯判過形勢
到底呢條友識唔識架
我好懷疑空城計係佢諫出嚟

唔好太老定，一定要繼續文宣，
同埋比機會勇武巴絲回氣，
否則會辜負左佢地以前途甚至生命相拚嘅付出

真心香港係俾呢班撚人害死
攪到共狗要親自插手 坐鎮深圳
但係佢地共狗又未夠水準統戰到香港人
廿年嚟 啲維穩費落曬啲演員到
你睇佢青年政策係參觀大灣區 踢人去參軍
真係out 到唔out
而家啲細路上深圳玩多過班廢老
參軍？深上北啲中學生都唔撚彩你啦 玩電競唔撚好？

[長期置頂］輿 論 戰 攻 略 ， 心 態 決 定 一 切

其實個問題係佢地做左d無謂的破壞......
唔應該入餐廳或者其他樓層，就禁去會議廳效果會好好多

推
其實身邊大部份做開港豬既同事都冇乜反感
反而有人同情3位義士

每一次行動都要用文宣，補一補。

你要我講，我可以用 linux 黎講黎件事

用 linux 係唔洗會員先睇到

其實愈黎愈多人冇地方住...
4 代屈係300 尺
作反係遲早嘅事

［李先知］？

一步一步，五年前到而家咁，證明都係進步

明報究竟係人定係鬼

其實我都留意到
譴責嘅繼續譴責，反對嘅繼續反對
但大多數市民其實都唔係好上心
而且支持嘅就更加堅定

（方向整理）唔好比社運停落黎！！！

警方無保護好立法會
full gear 撤退

點解警方可以撤退？

因為呢條條例人人自危，本身有好強大的民意基礎，再加上政府的無賴態度，根本無論如何都難以逆轉民意

好似佔路咁 開頭民意咪又係反
依家啲人當佔路係基本
衝多幾次 其實都可能可以係

睇遠D

係成個社會對較激烈抗爭接受程度提高

長遠係非常有利

呢個係專欄
下次標題應該寫「明報專欄」

佳叔呢d on9

唔洗再睇得民意太重 冇撚用。藍絲永遠都係藍絲

agree

再加上777佢今次真係個心雄撚咗
幾次機會都miss 咗
一連串嘅失誤

唔係咁講
今次有淺藍甩色
真係要諗諗計 點樣可以攻堅對家
就算深藍 都要佢地籠裡雞作反

明報不明
邁向黨報

籠裡雞作反比較易

所以同佢地講中國冇言論自由係冇用

同佢地講新疆教育營先知驚

或者講係大陸散播‘謠言’要坐7年監

包括警方是否濫用武力等，已變得模糊 <- 文宣組！！！！！

總之對家做乜我哋就做番啲乜嘢
佢賣人血t裇 我哋就賣番撐警t裇
佢哋玩滲透 我哋又玩反滲透
佢哋玩分化 我哋又分化

反正藍絲真係弱智嘅
應該唔難掛

又真係有人在意民意撚...大是大非面前洗撚分咩

反正衝唔衝都俾人話暴徒架啦 就連參與合法遊行集會都俾廢老屌 咁衝唔衝突 佔唔佔領 都冇分別

3年前既立法會選舉 曾經俾機會你吸納後生一輩
可惜你班契弟打茅波踢人走
再到之後一地兩檢 大嶼山 等等等等
示香港人如無物 耳聽只有親政府聲音 眼睇只有歌舞昇平
今次爆發唔係冇跡可尋 政府去得太盡 冇可能再管治到
俾你強硬壓番落去/拖到大家唔記得係冇用
因為已經成條刺種左落我地個心入面

我都想講一直以嚟泛民嘅sound bite 太過理論太過高深太離地
好似之前AY話林鄭係威權政府
我都要上網查一查係乜嘢嚟
你又點叫啲普羅市民明你噏乜q信你講嘢

不割蓆的力量

冇人介意老一輩嘅民意 因為佢地冇撚得救 收皮啦 [/i]

同埋一早過左臨界點
當你有人以死明志開始
就會造就一班唔怕死嘅勇士
而家唔會停到 遲早都係矛頭直隊政府衝
空城計只係令到衝早左

種子已經下種 將會慢慢發芽 成長 收皮啦港共

劉兆佳:「民意無咁快逆轉」，即使有民意逆轉都只是初期
--------
佢買晒兩邊

警方無能保護立法會令撐警民意逆轉

算啦 你覺得啲藍絲有得救咩
唔好judge 前線為我地做嘅行動
除非你係

呢條廢老早d入棺材啦

劉兆佳呢條廢物次次都錯
sack左佢啦

Push

返工啲hi auntie 話：差人走咗就代表你可以咁樣破壞咩？日日都講好煩

唔理係咪空城計 好彩入到去 起碼反收例陣型普遍論調由鬼變成官逼民反

破壞？笑咗
就算你乜都冇郁過
對家班撚屌唔會屈鳩你咩
哮喘藥都夠膽落charge
屈鳩你有cp
你都唔係未見過

講真
死口唔認就死無對証
反正自己友都唔會信你有搞破壞
而對家係咪都覺得你搞破壞
壁壘咁撚分明重使顧觀感？
諗下行動之後點樣鬥快做好個文宣
睇下單嘢點樣spin仲好啦

因為大眾的良知開始醒覺

你咪同佢講 前線差佬肯定唔gur 上頭同政府 特登放水
睇下前幾日幾勇猛
七一有煙就即刻走
冇撚用 打都唔打下就走人
仲唔係放水 特登跣你政府？

嗰啲藍絲淨係識得信陰謀論
只要你個陰謀論比佢個陰謀論更大佢就會信你

香港人革命嘅失敗之處就係太關心中間派點樣睇我哋...

好番未

諷刺既係
以前射催淚彈已經比人講比人鬧足一個月
依家就好似放狗要拎狗帶咁，基本野

btw系你老母

夢遊可以繼續升級

佢地會覺得
最多唔出聲 好似新加玻咁
唔好批評政府就得

佢地唔明中國跟本係另一個level

先讓一部分人富起來

就讓大部分人窮起來
強拆 毒奶粉 工廠爆炸
死左都唔知咩事

[長文]眼淚的意義

人生的意義 不同層次嘅問題
上幾多人佢地真係窮到怕
所以有錢有安定生活佢哋已經滿足曬人生
好多老一輩唔明點解而家你班細路有溫飽有書讀都搞咁多事做乜q

比以前好你仲唔滿意？係佢地嘅底蘊
你同佢講親乜嘢民主自由法治等等佢都會同你講返
而家大陸好過文化大革命嗰陣時啦
呢一個底蘊我諗咗好耐都破解唔到

同意
無謂judge 了

利申 和理非非

認真
社會反應比我想像中更支持學生

明報好難捉摸

泛民都開始醒醒地，但都係要三位我地手足既犧牲先整得醒佢地，代價太大啦

未大家鬥升級
當人民每次都有抗爭準備果時政府先要驚
毅進仔夠膽未囉實彈出黎

但依然係失敗既行動
勇武升咗級，而家輪到諗下和理非點樣一齊升級，宣傳明顯嚴重不足，大家集思廣益下點改進仲好啦

系你老母
P牌仔

依家要帶輿論就係：

一日唔撤回 同 實行真雙普選（因為今次要市民所謂武力抗爭係因為制度不公）
之後發生所有野唔可以怪人
今次立法會事件只係小事一樁

你可以唔參與唔支持呢班人但你唔應該怪佢地，要怪要出晦氣要追究就追究政權同容量不義政權嘅人（姐係邊個一開始話要功能組別同選委）
唔好係到欺善怕惡屌學生就擦政府鞋

係呀， 因為民意一直都係我地呢邊

Linux 都大和解

係支持就點都支持 唔會因爲咁而變咗反對
而且相比起外國 呢啲根本就係小兒科

唔好成日話失敗
抗爭就好似行山咁，你唔會行到一半話自己未到目標就失敗咗，真正既失敗係放棄繼續行

純檢討非指責

個問題有d係無必要做
明顯係純粹情緒發洩

我唔多明點解佢地要衝入議員房同埋噴牆

不過呢一刻過左去了

利申
和理非
但係克制前題下不反對勇武

Yes

唔緊要
就算純粹情緒發洩又好，真係對準政權都好
係backup佢地既時間，唔好比義士孤身作戰

已經退無可退，仲點有得轉。

成日想quote返出嚟都搵唔返

你咪試下強推一國一制，即刻實行香港獨立！

香港抗爭已經進入另一階段
有班建制撚仲抱啲弱智睇法

一早都話香港班港英餘孽係全中國最廢
支共真係恨不得拎晒依班垃圾打靶

支持文宣隊伍所有成員
行動評價是否正面，能否將消息傳到世界各地引起，能否贏輿論戰全靠你地！

利: 喺英國比個馬拉人知道我係香港人佢反問我香港呢個情況仲唔快d返去幫拖

劉兆佳個柒頭又突個龜頭出黎

大學生可能明，但普羅大眾唔係個個都咁高學歷

所以我會話係冇可能感化到佢地

唔使理班廢老

總好過對家3個都未醒
仲係阻人收成期

勇武手足繼續慢慢升級
增加政府既恐懼
麻木班港豬
警察可以由03越變越狗冇人話
我地都可以自我進化

依啲真係李先知

都係果句
就算今日民意唔再企喺我地呢邊 唔通我地就唔繼續抗爭?
民意wfc 繼續做自己認為啱嘅事就得

社會總係有班人(廢老)覺得立法會神聖不可侵犯 冠冕堂皇 裝修到靚一靚 冷氣開到殮房咁大 咁就最威最架勢 覺得班高官/議員唔係人 係神 所以絕對一定無論如何都唔可以搞到佢 但就忘記左立法會呢個地方既莊嚴 高官/議員既地位係人(大眾)去賦予比佢地 人先至係全部野既本質 無市民既認可同授權 呢d野根本不值一提 但班垃圾藍絲廢老睇立法會仲重要過幾條人命 試下換轉係林鄭有危險 班垃圾即刻炸左立法會同政總佢都肯啦

sorry我講到1999

建制派立法會議員何君堯前晚在社交網站提到動用《基本法》第18條，即由人大常委會決定香港進入緊急狀態，中央政府可發布命令將有關全國性法律在香港特別行政區實施。有建制派認為動用此條意味深遠，解放軍出動，「香港完蛋」

原來佢地先係焦土派

一早講咗, 立法會武力進攻緊遊行都有 69 咁多, 即係成個陣營已經固定晒, 核心化咗, 民意唔會逆轉, 只係爭取中間淺藍加入

未完全

因為香港人係要 work 而唔係有冇暴力, 所有上司都係講我唔理你用咩方法, 總知你 deadline 前死掂佢

從來支持就會支持㗎喇， 邊會民意逆轉?

+1

係咪好失望呀林鄭同警犬

成個六月發生咁多事 民意一早歸邊
只要清算行動一開始就會全面對抗

建制派立法會議員何君堯前晚在社交網站提到動用《基本法》第18條，即由人大常委會決定香港進入緊急狀態，中央政府可發布命令將有關全國性法律在香港特別行政區實施。

屌佢真係戇鳩唔係扮架喎

push

[[注意]]！隔離自稱物資店店長個po有問題！！！

唔好意思，打錯““站””字，見到請幫推

明報

根本點都唔會影響到反政府既人，反既人由97年忍到佢e家

個3日出得既，根本火滾到一個點，係人都想屌鳩政府

連建制都話無逆轉😂
佢地真係好怕選舉前錯判形勢，唔想帶錯風向

一睇到河軍妖，笑咗！
好問唔問，走去問個建制裡面最弱智嘅

見到佢地話係恐怖分子好好笑

不過大家唔好信明報 撚屌黎

理性上反對
感性上支持

明報到底做乜鳩

講真如果衝擊行動一直只限政總立會一帶間隙性進行,對原有支持者應該無大影響,因為經過呢幾年由溫水變滾水,就算淺黃都應該開始否定立會,政府嘅存在

其實革命從來都係由少數人完成
雖千萬人吾往矣